---
author: Mireille Coilhac
hide:
    - navigation
    - toc
title: Conversion gloutonne
tags:
    - en travaux
    - binaire
    - glouton
difficulty: 150
maj: 02/11/2024
---

Pour convertir en base $2$ un entier écrit en base $10$, nous pouvons utiliser l'algorithme glouton de rendu de monnaie, en considérant les puissances de $2$ successives comme valeurs des pièces.

Par exemple, pour obtenir la représentation binaire de $43$, on peut utiliser les valeurs $32$, $16$, $8$, $4$, $2$ et $1$. On se limite à $32$ car la puissance suivante, $64$, est strictement supérieure à $43$.

On procède alors ainsi :

* Pour $43$ on **peut** prendre $32$ , il reste $11$,
* Pour $11$ on **ne peut pas** prendre $16$ (en effet $16>11$),
* Pour $11$ on **peut** prendre $8$, il reste $3$,
* Pour $3$ on **ne peut pas** prendre $4$,
* Pour $3$ on **peut** prendre $2$, il reste $1$,
* Pour $1$ on **peut** prendre $1$, il reste $0$.

On obtient la représentation binaire en observant les différentes étapes : s'il est possible de prendre une puissance, on note un `#!py 1`, si c'est impossible, on note un `#!py 0`.

| Puissance de 2 | Possible ? | Bit correspondant |
| :------------: | :--------: | :---------------: |
|      $32$      |    Oui     |     `#!py 1`      |
|      $16$      |    Non     |     `#!py 0`      |
|      $8$       |    Oui     |     `#!py 1`      |
|      $4$       |    Non     |     `#!py 0`      |
|      $2$       |    Oui     |     `#!py 1`      |
|      $1$       |    Oui     |     `#!py 1`      |

Dans la pratique, pour convertir « à la main » $43$ en binaire, cela revient réaliser le tableau suivant :

|   $32$   |   $16$   |   $8$    |   $4$    |   $2$    |   $1$    |
| :------: | :------: | :------: | :------: | :------: | :------: |
| `#!py 1` | `#!py 0` | `#!py 1` | `#!py 0` | `#!py 1` | `#!py 1` |


On en déduit que $43$ en décimal s'écrit `#!py 101011` en binaire.

???+ question "Travail à faire"

    Vous devez écrire une fonction `binaire` qui prend en paramètre un entier positif ou nul écrit en base $10$, et renvoie la chaîne de caractères la plus courte possible (sans zéros inutiles) représentant son écriture binaire.

???+ example "Exemples"

    ```pycon title=""
    >>> binaire(43)
	'101011'
	>>> binaire(32)
	'100000'
	>>> binaire(0)
	'0'
	>>> binaire(54321)
	'1101010000110001'
	```

!!! danger "Contraintes"

    Vous utiliserez obligatoirement un algorithme glouton qui met en oeuvre la méthode décrite dans cet exercice.   
	L'utilisation de la fonction `bin` et du modulo (`%`) est interdite.

Compléter le script ci-dessous

{{IDE('exo', SANS = "bin")}}







